\documentclass[10pt,a4paper]{article}
\usepackage[dutch]{babel}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amsfonts}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{enumerate}
\usepackage{algorithm}
\usepackage{algorithmic}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\author{Maarten Rimaux, Xander Deseyn, Axel Lemmens}
\title{Oplossing voorbeeldvragen G\&A}
\date{2013 - 2014}
\begin{document}
\maketitle

\section{Vraag 1}
\textbf{Counting Sort / Key-indexed sorting}
\begin{enumerate}[a]
\item  Geef een korte intuïtieve beschrijving van het Counting Sort algoritme.
\item Bespreek de belangrijkste voor- en nadelen.
\item  Geef een implementatie van Counting Sort in (pseudo)code.
\item Bespreek tevens de tijdscomplexiteit van het algoritme.
\item  Geef een realistische toepassing waar Counting Sort een goede keuze voor de sortering
van data zou zijn.
\end{enumerate}
\hrule
\textbf{Antwoord:} \\
\subsection{a}
Het is een simpel algoritme dat toepasselijk is om heel veel getallen te sorteren maar met een beperkt aantal waarden(integers). Het algoritme werkt als volgt eerst wordt er geteld hoe vaak een bepaalde waarde voorkomt hiervoor gebruik je een array count[]. Eenmaal alles geteld dan wordt voor elke waarde de start positie bepaald en zo kan je alle waardes sorteren.
\subsection{b}
\textbf{Voordelen:}
\begin{itemize}
\item Het is een stabiel algoritme.
\item Snel voor arrays met veel dezelfde waarden
\end{itemize}
\textbf{Nadelen:}
\begin{itemize}
\item Het kan alleen gebruikt worden voor gehele getallen
\item Het heeft N + R extra plaats nodig.
\item Het sorteert niet in-place.
\end{itemize}

\subsection{c}
\begin{algorithm}
\caption{key-indexed counting}
\begin{algorithmic}
\STATE int n = a.length;(lengte van de array)
\STATE [] aux = new String[N];(de hulp array)
\STATE int[] count = new int[R+1];(de hulp array voor het tellen)
\STATE //bereken hoeveel keer een bepaalde key voorkomt
\FOR{ int i = 0; $i < N$; i++}
\STATE count[a[i].key +1 ]++;
\ENDFOR
\STATE //teller omzetten naar indices.
\FOR{ int r = 0; $r < R$; r++}
\STATE count[r+1] += count[r];
\ENDFOR
\STATE // Zet de woorden in volgorde
\FOR{ int i = 0; $i < N$; i++}
\STATE aux[count[a[i].key()]++] = a[i];
\ENDFOR
\STATE // de waardes terug kopieren
\FOR{ int i = 0; $i < N$; i++}
\STATE a[i] = aux[i];
\ENDFOR
\end{algorithmic}
\end{algorithm}
\subsection{d}
Key-indexed counting gebruikt 8N + 3R + 1 array access om N items met keys tussen 0 en R-1 te sorteren. We komen tot deze conclusie omdat de eerste loop vermeerderd een teller voor elke N dit zijn 3N array accesses. De tweede loop doet R optellingen dat zijn 3R array accesses en de dere loop doet N counter optellingen en verplaats N data wat in totaal 5N array accesses zijn.
\subsection{e}
Wanneer er heel veel elementen zijn in een array met weinig verschillende waarde. M.a.w wanneer dezelfde waarde vaak terug komen. De waardes mogen alleen kleine gehele getallen zijn.

\section{vraag 2}
\textbf{Bucket-sort}
\begin{enumerate}[a]
\item Geef een korte intuïtieve beschrijving van het Bucket Sort algoritme.
\item Bespreek de belangrijkste voor- en nadelen.
\item Geef een implementatie van Bucket Sort in (pseudo)code.
\item Bespreek tevens de tijdscomplexiteit van het algoritme.
\item Geef een realistische toepassing waar Bucket Sort een goede keuze voor de sortering van data zou zijn.
\end{enumerate}
\hrule
\textbf{Antwoord:} \\
\subsection{a}
De input wordt verdeeld over k emmers en elke emmer wordt dan apart gesorteerd met een comparison based algoritme.
\subsection{b}
\textbf{Voordelen:}
\begin{itemize}
\item Werkt snel als de items evenredig verdeeld zijn.
\end{itemize}
\textbf{Nadelen:}
\begin{itemize}
\item Werkt alleen goed als de waardes evenredig verdeeld zijn.
\item Bucket-sort heeft $\sim n$ extra plaats nodig.
\end{itemize}
\subsection{c}
\begin{algorithm}
\caption{Bucket-sort}
\begin{algorithmic}
\STATE B[0..n-1] $\leftarrow$ linked-lists(buckets) 
\STATE n $\leftarrow$ length[array]
\FOR{ i = 0 to n-1} 
\STATE Insert A[i] into list B[nA[i]]
\ENDFOR
\FOR{ i = 0 to n-1}
\STATE Sort list B with Insertion sort
\ENDFOR
\STATE Concatenate the list B[0],B[1],...,B[n-1] together in order.
\end{algorithmic}
\end{algorithm}
\subsection{d}
\begin{itemize}
\item \textbf{Best-case:} Alle elementen worden evenredig verdeeld over de emmers dit is als er $\frac{N}{K}$ elementen in elke emmer.
\item \textbf{Worst-case:} Alle elementen zitten in 1 emmer.
\item \textbf{Average-case:} Hetzelfde als de best-case.
\end{itemize}
\subsection{e}
Bucket-sort werkt goed bij het sorteren van strings.
\section{vraag 3}
\textbf{Radix-sort}
\begin{enumerate}[a]
\item Geef een korte intuïtieve beschrijving van het Radix Sort algoritme.
\item Bespreek de belangrijkste voor- en nadelen.
\item Geef een implementatie van Radix Sort in (pseudo)code.
\item Bespreek tevens de tijdscomplexiteit van het algoritme.
\item Geef een realistische toepassing waar Radix Sort een goede keuze voor de sortering van
data zou zijn.
\end{enumerate}
\hrule
\textbf{Antwoord:} \\
\subsection{a}
Radix-sort of least-significant-digit first string sort sorteert strings van de zelfde lengte w. Het doet dit door w-keer key-indexed counting sort toe te passen. Het gebruikt de positie als de key en sorteert van rechts naar links.
\subsection{b}
\textbf{Voordelen:}
\begin{itemize}
\item Het algoritme is stabiel omdat het gebruik maakt van key-indexed sorting.
\item sorteert in lineaire tijd.
\end{itemize}
\textbf{Nadelen:}
\begin{itemize}
\item werkt alleen voor strings van zelfde lengte.
\item heeft $\sim$ N+R extra plaats nodig.
\end{itemize}
\subsection{c}
\newpage
\begin{algorithm}
\caption{radix-sort}
	\begin{algorithmic}
	\STATE n $\leftarrow$ array.length
	\STATE R = 256
	\STATE String[] aux = new String[N];
	\FOR{int d = w-1;$ d >= 0$; d--}
	\STATE int[] count = new Int[R+1]
	\STATE //bereken hoeveel keer een bepaalde key 		voorkomt
	\FOR{ int i = 0; $i < N$; i++}
	\STATE count[a[i].charAt(d) +1 ]++;
	\ENDFOR
	\STATE //teller omzetten naar indices.
	\FOR{ int r = 0; $r < R$; r++}
	\STATE count[r+1] += count[r];
	\ENDFOR
	\STATE // Zet de woorden in volgorde
	\FOR{ int i = 0; $i < N$; i++}
	\STATE aux[count[a[i].charAt(d)]++] = a[i];
	\ENDFOR
	\STATE // de waardes terug kopieren
	\FOR{ int i = 0; $i < N$; i++}
	\STATE a[i] = aux[i];
	\ENDFOR
	\ENDFOR
	\end{algorithmic}
\end{algorithm}
\subsection{d}
Het algoritme heeft $\sim 7WN + 3WR$ array acces nodig en N+R extra space om N items te sorteren met string lengte W uit een R-character alfabet. Wanneer we W keer key-indexed counting sort toepassen bekomen we 7WN + 3WR. 
\subsection{e}
Radix sort is zeer goed wanneer je strings van dezelfde grootte wilt sorteren.
\section{vraag 4}
\textbf{LSD/MSD-sort}
\begin{enumerate}[a]
\item Geef een korte intuïtieve beschrijving van zowel LSD als MSD-sorting.
\item  Bespreek de belangrijkste voor- en nadelen.
\item  Geef een implementatie van LSD in (pseudo)code.
\item Bespreek tevens de tijdscomplexiteit van beide algoritmes
\item Geef een realistische toepassing waar LSD en/of MSD een goede keuze voor de sortering van data zou zijn.
\end{enumerate}
\hrule
\textbf{Antwoord:} \\
\subsection{a}
\begin{itemize}
\item \textbf{Radix-sort of least-significant-digit first string sort (LSD):} sorteert strings van de zelfde lengte w. Het doet dit door w-keer key-indexed counting sort toe te passen. Het gebruikt de positie als de key en sorteert van rechts naar links.
\item \textbf{Most significant digit first string (MSD) sort:} Om een arrray van strings te sorteren sorteren we ze op hun eerste karakter met key-indexed counting, waarna we recursief elke subarray bijhorend bij een verschillend karakter sorteren.
\end{itemize}
\subsection{b}
\textbf{Voordelen:}
\begin{itemize}
\item Het werkt voor alle soorten en lengtes van strings.
\end{itemize}
\textbf{Nadelen:}
\begin{itemize}
\item Te traag voor kleine hoeveelheid strings. Hiervoor kan beter insertion sort gebruikt worden.
\item De geheugenruimte die nodig is voor het sorteren van N-strings van een R-karakter alfabet, is in het slechtste geval equivalent met R keer de lengte van de langste string, opgeteld met N.
\item Het algoritme is ook oneffici\"ent wanneer vaak dezelfde string voorkomt.
\end{itemize}
\newpage
\subsection{c}
\begin{algorithm}
\caption{LSD-sort}
	\begin{algorithmic}
	\STATE n $\leftarrow$ array.length
	\STATE R = 256
	\STATE String[] aux = new String[N];
	\FOR{int d = w-1;$ d >= 0$; d--}
	\STATE int[] count = new Int[R+1]
	\STATE //bereken hoeveel keer een bepaalde key 		voorkomt
	\FOR{ int i = 0; $i < N$; i++}
	\STATE count[a[i].charAt(d) +1 ]++;
	\ENDFOR
	\STATE //teller omzetten naar indices.
	\FOR{ int r = 0; $r < R$; r++}
	\STATE count[r+1] += count[r];
	\ENDFOR
	\STATE // Zet de woorden in volgorde
	\FOR{ int i = 0; $i < N$; i++}
	\STATE aux[count[a[i].charAt(d)]++] = a[i];
	\ENDFOR
	\STATE // de waardes terug kopieren
	\FOR{ int i = 0; $i < N$; i++}
	\STATE a[i] = aux[i];
	\ENDFOR
	\ENDFOR
	\end{algorithmic}
\end{algorithm}
\subsection{d}
\begin{itemize}
\item \textbf{LSD:} heeft $\sim 7WN + 3WR$ array accesses nodig en N+R extra space om N items te sorteren met string lengte W uit een R-character alfabet. Wanneer we W keer key-indexed counting sort toepassen bekomen we 7WN + 3WR. 
\item \textbf{MSD:} heeft tussen $ 8N + 3R $ en $ \sim 7wN+3WR $ array accesses nodig om N strings van een R-character alfabet te sorteren, waarbij $w$ ge gemiddelde lengte van de strings is.
\end{itemize}
\subsection{e}
Deze algoritmes kunnen het best gebruikt worden voor het sorteren van vele strings, bijvoorbeeld namen of steden.
\section{vraag 5}
Welke sorteermethode werkt goed op arrays die ‘bijna’ gesorteerd zijn (ttz. alle elementen kunnen een bepaald aantal posities - bvb. maximaal 5 posities - van hun juiste plaats verwijderd zijn)? Zou de keuze van sorteeralgoritme kunnen afhangen van de mate waarin ‘bijna gesorteerd’ gedefinieerd wordt? M.a.w. als het aantal posities waarbij een element kan afwijken van zijn juiste plaats varieert, bepaalt dit dan de keuze voor een bepaald sorteeralgoritme? Ga na in welke mate verschillende sorteeralgoritmes zich gedragen in dergelijke situatie!\\
\hrule 
\textbf{Antwoord:} \\
Een algoritme dat goed werkt wanneer de array bijna gesorteerd is insertion sort. Wanneer de elementen bijvoorbeeld 5 posities van hun juiste plaats zijn verwijderd dan zal insertion sort heel snel zijn dit is omdat insertion sort telkens het element 5 posities zal moeten opschuiven naar zijn juiste positie. Het hangt af van hoe bijna gesorteerd gedefinieerd wordt als de elementen maar 2 posities van hun juiste positie verwijderd zijn dan zou je voor insertion kunnen kiezen. Terwijl wanneer de elementen verder uit elkaar liggen en het gaat om een grote array zal quicksort sneller zijn. 

\section{vraag 6}
Ontwerp een $\sim ~c.n log$ (n) algoritme, gebaseerd op een variatie van mergesort, om uit een set van n punten, het dichtste paar punten in afstand (gewone Euclidische afstand) te vinden in het XY-vlak. Veronderstel dat de set van punten gegeven is als paren (x,y), bvb. als een gelinkte lijst. \\
\hrule
\textbf{Antwoord:} \\
suggestie: dijkstra shortest path
\newpage
\section{vraag 7}
3-way String Quicksort
\begin{enumerate}[a]
\item Leg in 3 zinnen uit hoe 3-way String Quicksort algoritme werkt.
\item Geef een pseudo-code implementatie van 3-way String Quicksort
\item Wat is de tijdscomplexiteit van dit algoritme?
\item Voor welke soorten te groeperen strings zou 3-way String Quicksort een goed sorteeralgoritme zijn?
\item Kan je andere toepassingen bedenken (behalve sorteren van strings) waarbij ditzelfde principe nuttig gebruikt kan worden?
\end{enumerate}
\hrule
\textbf{Antwoord:} \\
\subsection{a}
Het is een hybride vorm van MSD string sort en het quicksort algoritme. Om een array te sorteren gaan we de string eerst "3-way partitionen" op het 1e karakter, waarna de deze operatie recursief herhalen op de 3 nieuwe subarrays:
\begin{itemize}
\item 1 subarray waarbij het 1e karakter kleiner is dan het partitioneringskarakter.
\item 1 subarray waarbij het 1e karakter gelijk is aan het partitioneringskarakter.
\item 1 subarray waarbij het 1e karakter groter is dan het partitioneringskarakter. 
\end{itemize} 
\newpage
\subsection{b}
\begin{algorithm}
\caption{3-way string quicksort}
\begin{algorithmic}
\IF{hi $<=$ lo}
\STATE return;
\ENDIF
\STATE int lt = lo , gt = hi;
\STATE v = charAt(a[lo], d);
\STATE i = lo + 1;
\WHILE{i $<=$ gt}
\STATE int t = charAt(a[i], d);
\IF{t $<$ V}
\STATE exch(a, lt++, i++);
\ELSIF{t $>$ V}
\STATE exch(a, i, gt--);
\ELSE
\STATE i++
\ENDIF
\ENDWHILE
\STATE sort(a, lo, lt-1, d);
\IF{v $>=$ 0} 
\STATE sort(a, lt, gt, d+1);
\ENDIF
\STATE sort(a, gt+1, hi, d);
\end{algorithmic}
\end{algorithm}
\subsection{c}
Om een array te sorteren van N verschillende strings heeft 3-way string quicksort gemiddeld $\sim 2Nln(N)$ character compares nodig.
Dit is makkelijk in te zien omdat het gebruik maakt van 3-way quicksort.
Een andere manier om dit in te zien is door de complexiteit van MSD-sort te beschouwen: $ N log_{R}(N) $. We gebruiken hier quicksort ipv key-indexed counting sort. Deze complexiteit moet dus vermenigvuldigd worden met een factor $2ln(R)$, vermits quicksort $ 2Rln(R) $ stappen nodig heeft om R karakters te sorteren.
\subsection{d}
\textbf{TODO}
\subsection{e}
\textbf{TODO}
\section{vraag 8}
Leg uit hoe het HeapSort algoritme werkt (werkingsprincipe, tijdscomplexiteit, ...). Zou het mogelijk zijn om een variant van HeapSort te implementeren die gebaseerd is op een (perfect) gebalanceerde ternaire boom (elke knoop heeft 3 vertakkingen); en waarbij de kinderen van knoop i resp. op posities 3i-1, 3i en 3i+1 in de array te vinden zijn. Bespreek voor- en nadelen van dergelijke HeapSort variant. \\
\hrule
\textbf{Antwoord:} \\
HeapSort maakt eerst van de te sorteren array een max-heap hierbij bevindt zich het grootste element in de root. Eenmaal de max-heap gemaakt, wordt het grootste element uit de heap gehaald en op de laatste plaats gezet in de array. Hierna wordt de heap hersteld zodat het volgende grootste element in de heap in de root is en wordt daarna weer uit de heap gehaald en in de array geplaatst op de voorlaatste plaats en zo altijd verder tot de hele array gesorteerd is. Het voordeel van een ternaire boom is dat het minder lang zal duren om telkens de heap aan te maken het nadeel echter is dat telkens bij het herstellen van de heap meerdere actie moeten gebeuren om het grootste element in de root te krijgen.
\section{vraag 9}
Bespreek enkele sorteeralgoritmen die kunnen sorteren in een tijd evenredig lineair met het
aantal te sorteren elementen. Waarom voldoen deze algoritmen niet aan de theoretische
ondergrens van ~n.logn om elementen te sorteren? \\
\hrule
\textbf{Antwoord:} \\
Het gaat hier over alle non-comparison algoritmes zoals  bucket sort, key-indexed sorting, lsd , msd, ... . De n.log(n) geldt alleen voor comparison based algoritmes.
\section{vraag 10}
Bij QuickSort wordt de performantie verbeterd indien we een willekeurig element als pivot kiezen. Zou er een zelfde effect optreden bij InsertionSort indien we telkens een willekeurig element om als volgende in te voegen in plaats van telkens het eerstvolgende element in de lijst? \\
\hrule
\textbf{Antwoord:} \\
Insertion sort is afhankelijk van de plaats van de elementen indien de elementen dicht bij hun juiste positie zijn dan zal insertionsort veel sneller zijn dan als ze verder verwijderd zijn van hun juiste plaats. Als we telkens een willekeurig element zouden nemen dan hangt het natuurlijk van waar het element moet staan als we altijd geluk hebben dat het volgende willekeurige element meteen op zijn juiste plaatst staat dan zal de best-case van dit voorbeeld even goed zijn als de normale insertion sort best-case omdat we telkens het element op de juiste plaats zetten. Het maakt dus niet uit of we een willekeurig gekozen positie gebruiken of gewoon de volgende positie in de array.
\section{vraag 11}
Je wil een etentje op restaurant organizeren voor n computer nerds. Elke nerd heeft echter een voorkeur voor een bepaalde soort keuken (Chinees, Japans, Klingon, Italiaans, ...). Beschrijf een ~c.n algoritme om na te gaan of meer dan de helft van de nerds dezelfde keuken graag eet. De input bestaat uit een array van n integers, waarbij elke integer het lievelingseten van een nerd weergeeft. Bvb. 0 = Chinees, 1 = Japans, 2 = Klingon, etc.\\
\hrule
\textbf{Antwoord:}\\
Dit is een perfecte toepassing voor key-index counting sort. Er zijn een beperkt aantal keukens waartussen de verschillende nerds moeten kiezen. Key-index counting sort gaat heel de array overlopen en tellen hoeveel nerds een bepaalde keuken verkiezen.
\section{vraag 12}
Bespreek de recursieve sorteeralgoritmen MergeSort en QuickSort. Welke voordelen heeft MergeSort t.o.v. QuickSort? En welke voordelen heeft QuickSort t.o.v. MergeSort? \\
\hrule
\textbf{Antwoord:} \\
Mergesort gaat de array steeds onderverdelen in 2 subarrays en dit recursief herhalen. Daarna worden de verschillende subarrays gemerged.
Quicksort gaat een pivot kiezen en er voor zorgen dat alle elementen recht van de pivot groter zijn dan de pivot en alle elementen links van de pivot kleiner zijn dan de pivot. Hierna worden deze stappen herhaalt voor het gedeelte 0 $ \rightarrow $ pivot en pivot $ \rightarrow $ einde van de array.
Quicksort gebruikt 39\% meer vergelijkingen als mergesort. Daarentegen sorteert quicksort wel in place en mergesort niet. Dit heeft als effect dat quicksort minder geheugen verbruikt dan mergesort.
\section{vraag 13}
Welk sorteeralgoritme werkt efficiënt op bijna-gesorteerde lijsten - t.t.z. lijsten waarin de
meeste elementen niet ver verwijderd staan van hun uiteindelijke finale positie. Hoe zou je “bijna-gesorteerd” rigoureus definiëren zodat we inderdaad een efficiënt gedrag bekomen? \\
\hrule
\textbf{Antwoord:}\\
Met "bijna-gesorteerd" bedoelen we sommige elementen die al op hun juiste plaats staan en sommige die zeer dicht tegen hun eindplaats liggen.
Insertionsort verschuift steeds elementen naar links tot ze op hun correcte positie staan. Dit proces zal uiteraard sneller verlopen wanneer de elementen al op hun plaats of zeer dicht tegen hun plaat staan. Vermits er dan veel minder verschuivingen moeten gebeuren. 
\section{vraag 14}
 Bespreek het gebruik van hash-tabellen. Bespreek tevens verschillende strategieën om om te gaan met collisions in hash-tabellen. \\
\hrule
\textbf{Antwoord:}\\
Zowel primitieve datatypes als objecten kunnen "gehashed" worden. Dit betekend dat via een vaste formule een numerieke waarde wordt toegekend aan deze objecten. Deze numerieke hash-waarde wordt gebruikt als key in een hash-tabel. De objecten zijn dan terug te vinden via deze waarde.
Met collisions in hash-tabellen worden objecten bedoeld in een hash-tabel die dezelfde numerieke waarde hebben als hash-waarde. Dit kunnen we op verschillende manieren aanpakken:
\begin{enumerate}
\item \textbf{Hashing with seperate chaining:} Volgens deze strategie worden objecten met dezelfde hash-waarde aan elkaar gelinkt in een linked-list. Zo worden beide steeds objecten gevonden wanneer men deze hash-waarde opzoekt. Het 2e object kan dan gevonden worden via een referentie van het 1e object.  \\
\item \textbf{Hashing with linear probing:} Volgens deze strategie wordt een object met een bepaalde hash-waarde, waarvan er een ander object bestaat met dezelfde hash-waarde dat al in de hash-table zit, opgeslagen in de plaats na het object met dezelfde hash-waarde. Wanneer deze plaats niet meer vrij is, itereren we verder tot we een vrije plaats gevonden hebben. Wanneer dan gezocht wordt in de tabel op deze hash-waarde, zullen alle objecten in de tabel met deze hash-waarde overlopen worden tot het correcte object gevonden is.
\end{enumerate}
\newpage
\section{vraag 15}
\textbf{Hashtabellen}
\begin{enumerate}[a]
\item Geef de inhoud van een hash-tabel waarin de volgende letters worden opgeslagen: B A R1 T D E1 W E2 V E3 R2. Dubbele letters (vandaar de indices) moeten ook dubbel in de tabel voorkomen. De hash-tabel start met M = 5 (lege) lijsten, gebruikt niet-gesorteerde lijsten en seperate chaining als collision mechanisme. Om de k-de letter van het alfabet te hashen wordt de hash-functie 11*k \% M gebruikt. Bvb. hash(I) = hash(9) = 11*9 \% 5 = 99 \% 5 = 4.
\item Idem als hierboven, maar nu worden de letters E L I1 O1 D I2 R U P O2 opgeslagen. De hashtabel gebruikt nu M=16, linear probing als collision mechanisme, en als hashfunctie nog steeds 11*k \% M om de k-de letter van het alfabet te hashen.
\item Leg in detail ook de verschillende hashing-strategieën uit, met bijhorende
complexiteitsanalyse.
\hrule
\textbf{Antwoord:}\\
\end{enumerate}
\subsection{a}
\begin{table}[h]
\begin{tabular}{|l|l|l|l|l|l|}
\hline
0 & T  & $E_{1}$ & $E_{2}$ & $E_{3}$ &  \\ \hline
1 & A  &    &    &    &  \\ \hline
2 & B  &    &    &    &  \\ \hline
3 & $R_{1}$ & $R_{2}$ &    &    &  \\ \hline
4 & D  & W  &    &    &  \\ \hline
\end{tabular}
\end{table}

\subsection{b}
\begin{tabular}{|c|c|}
\hline 
0 & P \\ 
\hline 
1 &  \\ 
\hline 
2 &  \\ 
\hline 
3 & $I_{1}$ \\ 
\hline 
4 & $I_{2}$ \\ 
\hline 
5 & $O_{1}$ \\ 
\hline 
6 & R \\ 
\hline 
7 & U \\ 
\hline 
8 & $O_{2}$ \\ 
\hline 
9 &  \\ 
\hline 
10 &  \\ 
\hline 
11 &  \\ 
\hline 
12 & D \\ 
\hline 
13 &  \\ 
\hline 
14 &  \\ 
\hline 
15 &  \\ 
\hline 
\end{tabular} 

\subsection{c}
\begin{enumerate}
\item \textbf{Hashing with seperate chaining:} Volgens deze strategie worden objecten met dezelfde hash-waarde aan elkaar gelinkt in een linked-list. Zo worden beide steeds objecten gevonden wanneer men deze hash-waarde opzoekt. Het 2e object kan dan gevonden worden via een referentie van het 1e object.  \\
\item \textbf{Hashing with linear probing:} Volgens deze strategie wordt een object met een bepaalde hash-waarde, waarvan er een ander object bestaat met dezelfde hash-waarde dat al in de hash-table zit, opgeslagen in de plaats na het object met dezelfde hash-waarde. Wanneer deze plaats niet meer vrij is, itereren we verder tot we een vrije plaats gevonden hebben. Wanneer dan gezocht wordt in de tabel op deze hash-waarde, zullen alle objecten in de tabel met deze hash-waarde overlopen worden tot het correcte object gevonden is.
\end{enumerate}

\textbf{TODO: COMPLEXITEIT}
\section{vraag 16}
\textbf{Rood-Zwart Bomen}
\begin{enumerate}[a]
\item Wat is een Rood-Zwart boom? Beschrijf dit intuïtief in een enkele zin.
\item Beschrijf de zoekoperatie in een Rood-Zwart boom. Symmetrische gevallen hoef je niet allemaal in detail te beschrijven.
\item  Beschrijf de invoeg-operatie i.f.v. de zoekoperatie.
\item Hoe zou je de verwijder-operatie aanpakken?
\item Wat is de tijdscomplexiteit voor elk van de basisoperaties?
\end{enumerate}
\hrule
\textbf{Antwoord:}\\
\subsection{a}
Een rood-zwart boom is een implementatie van een 2-3 boom, waarbij rode linken 2 2-nodes combineren om een 3-node te vormen en zware nodes die de 2-3 boom samen houdt.
\subsection{b}
Als we iets gaan zoeken in een rood-zwart boom dan gaat men eerst kijken naar de root of dat het element dat we zoeken gelijk is aan de root als dit zo is dan returnen we de root anders gaan we kijken of de waarde groter of kleiner is dan de root als hij groter is dan zoeken we recursief verder in de rechter tree en anders zoeken we recursief verder in de linker tree. Indien de waarde gevonden wordt dan returnen we de waarde anders wordt er een null link gereturnd.
\subsection{c}
\textbf{TODO}
\subsection{d}
\textbf{TODO}
\subsection{e}
Voor de "search"-operatie en de "add"-operatie is de complexiteit in het slechte geval steeds gelijk aan $ 2log(n) $ en in het gemiddelde gevak aan $ log(n) $
\section{vraag 17}
Wat zijn rotaties in rood-zwart bomen?
Voeg de knopen met waarde 3 tot en met 6 toe aan de volgende rood-zwart boom. Teken de toestand van de boom gedurende elke stap van het algoritme om knopen toe te voegen, en label de stappen als rotatie of herkleuring. (In onderstaande tekening is een rode knoop dubbel omrand.) \\
\hrule
\textbf{Antwoord:}\\
Rotaties worden uitgevoerd wanneer door een bepaalde operatie, bijvoorbeeld een verwijdering, een rood-zwart boom niet meer klopt. Er worden dan rotaties uitgevoerd om deze terug comform te maken aan de regels van een Rood-Zwart boom.
\textbf{TODO}

\section{vraag 18}
Een 2-3-4 boom is een zoekboom waarin elke knoop (node) 2, 3 of 4 deelbomen heeft (die eventueel leeg kunnen zijn). Bovendien bevatten de 3-knopen en de 4-knopen respectievelijk 2 en 3 waarden.
De kinderen van een 2-knoop zijn de gebruikelijke linker- en rechterbomen zoals bij een binaire zoekboom. Een 3-knoop bevat zelf 2 waarden X en Y. De linkerboom bevat waarden kleiner dan X, de middelste boom bevat waarden tussen X en Y, en de rechterboom bevat waarden groter dan Y. Een 4-knoop bevat 3 waarden X, Y en Z, en de 4 deelbomen van een 4- knoop zijn op analoge manier gedefinieerd als een bij een 3-knoop.
\begin{enumerate}[a]
\item Toon aan hoe een gebalanceerde 2-3-4 boom kan omgezet woorden naar een rood-zwart boom.
\item Een algoritme om een waarde v toe te voegen aan een 2-3-4 boom kan als volgt gaan: \\
- Doorloop de boom tot men een blad-knoop tegenkomt waar v thuishoort;\\
- Indien dit een 2-knoop of een 3-knoop is, voeg v toe aan deze knoop zodat de knoop respectievelijk een 3-knoop of 4-knoop wordt;\\
- Indien dit een 4-knoop is, en de vaderknoop is een 2- of 3-knoop, splits de 4-knoop op in twee 2-knopen door de middelste waarde toe te voegen aan de vaderknoop. Indien de vaderknoop ook een 4-knoop is, splitst hem eerst op dezelfde manier. \\
Toon aan dat een gebalanceerde 2-3-4 boom gebalanceerd blijft na dit algoritme om een waarde toe te voegen.
\item Toon met figuren aan dat een waarde toevoegen aan een 2-3-4 boom (in de 3 gevallen)
equivalent is met het toevoegen van een rode knoop in een rood-zwart boom, eventueel met enklele rotaties en herkleuringen. Het is niet nodig om exhaustief alle symmetrische gevallen te beschouwen (bvb. bij een toevoegen van een 3-knoop, kan het toevoegen links of rechts symmetrisch zijn).
\end{enumerate}
\hrule
\textbf{Antwoord:}\\
\subsection{a}
De y wordt naar boven geduwd, zodat y de root-node wordt, met 2 rode verbindingen naar x en z.
\textbf{TODO}
\subsection{b}
De diepte van de boom bij het toevoegen van een element zal in de meeste gevallen niet veranderen, daardoor werden de 2-3-4-nodes juist ontwikkeld. Dit kan onmogelijk gebeuren.
\subsection{c}
\textbf{TODO}
\section{Vraag 19}
\textbf{Binaire zoekbomen}
\begin{enumerate}[a]
\item Wat is een binaire zoekboom? Beschrijf de 3 basisoperaties (invoegen, verwijderen, zoeken) die nodig zijn in dergelijke boom.
\item Wat zijn de tijdscomplexiteiten voor elk van de basisoperaties (slechtste geval, beste geval, gemiddelde geval)?
\item Geef voorbeelden van de best mogelijke en slechtst mogelijke volgorde m.b.t. uitvoeringstijd waarin de integers 1 t.e.m. 7 worden toegevoegd aan een (lege) binaire zoekboom.
\item Kan je het antwoord voor c. veralgemenen naar een invoer van een willekeurig aantal elementen, en andere data dan enkel integers?
\end{enumerate}
\subsubsection{a}
Een binaire boom is een data structuur waar elke knoop maximum twee kinderen heeft een links kind en een rechts kind. Er zijn 3 belangrijke operaties zoeken, invoegen en verwijderen. Het zoeken gebeurd als volgt is het element dat je zoekt gelijk aan de root dan wordt de waarde van de root gereturnd anders wordt er recursief verder gezocht in de rechterboom als het element dat je zoekt groter is als de root en anders in de linkerboom. Wanneer het element gevonden wordt dan wordt de waarde terug gegeven anders wordt er een null link terug gegeven. Wanneer we een nieuw element willen toevoegen dan moeten we enkel de null link vervangen door een knoop met die waarde. Voor het verwijderen moet je kijken of het element dat je wilt verwijderen geen kinderen heeft als deze geen kinderen heeft dan kan je de knoop gewoon vervangen met een null link anders neem je het rechterkind en verbind je die met de vader van het element dat je wilt verwijderen en het linkerkind wordt dan het nieuwe linker kind van het rechterkind dat dan de vader wordt.
\subsection{b}
Het slechtste geval voor het zoeken van een element is als alle element links of rechts liggen en als je dan het kleinste element of het grootste element zoekt dan moet je alle element vergelijken en dat is $\sim N$ met n het aantal elementen in de boom voor het invoegen en verwijderen van een element is dit hetzelfde. Gemiddeld heb je 1.39log(N) compares nodig om iets te zoeken dit komt omdat dan de boom ongeveer perfect evenredig is. In het beste geval heb je een complete boom en dan is de complexiteit log(n).
\subsection{c}
\begin{itemize}
\item Het beste geval is: 4 2 6 1 3 5 7.
\item Het slechtste geval is: 1 2 3 4 5 6 7.
\end{itemize}
\subsection{d}
TODO
\section{Vraag 20}
Leg de werkingsprincipes (ttz. verschillende essentiële operaties) van 2-3 bomen uit. Welke voordelen bieden 2-3 bomen t.o.v gewone binaire zoekbomen? Op basis van welke kenmerken zou je voor een bepaalde toepassing kiezen voor een binaire zoekboom of een 2-3 boom? \\
\hrule
\textbf{Antwoord:} \\
De zoek operatie is volledig gelijk aan een binaire boom. De invoeg operatie is verschillend wanneer we nu een element willen toevoegen aan de boom in de plaats van een nieuwe 2-node aan te maken creëren we nu en 3-node hierdoor blijft de boom beter gebalanceerd. Als we een element willen toevoegen aan een 3-node dan wordt er tijdelijk een 4-node aangemaakt en daarna wordt deze gesplitst in een 2-3 boom. Wanneer we een element willen toevoegen en het is een 3-node en de vader is een 2-node dan wordt er van de vader 2-node een 3-node gemaakt. Wanneer we een element willen toevoegen en het is een 3-node en de vader is ook een 3-node dan wordt van de vader eerst een 4-node gemaakt en van die 4-node wordt de middelste waarde toegevoegd aan de vader 2-node die dan een 3-node wordt. Als de root door een invoeging een 3-node wordt dan wordt het middelste element genomen als de root.De voordelen van een 2-3 boom is dat een 2-3 boom garandeert dat hij max log(N) knopen bezoekt bij een zoek of invoeg operatie dit is te danken aan de 2-3 boom die door zijn 3-node altijd mooi gebalanceerd blijft.

\end{document}